\documentclass{article}
\usepackage{array}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}
\usepackage[margin=1.25in]{geometry}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{2cm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgbonum}
\titleformat{\section}
{\huge\bfseries\camelcase}
{}
{0em}
{}[\titlerule]

\titleformat{\subsection}
{\Large\bfseries\camelcase}
{\hspace{-.25in}}
{0em}
{}

\titleformat{\subsubsection}
{\bfseries}
{}
{0em}
{}

\titlespacing{\subsubsection}
{0em}
{.26em}
{.26em}


\renewcommand{\maketitle}{
    \begin{center}
    {\huge\bfseries
    \theauthor}
    \end{center}
}



\begin{document}
\fontfamily{phv}\selectfont


\title{Curriculum Vitae}
\author{Manuel Fl\"uckiger}

\maketitle
\section{Personalien}
\begin{itemize}[parsep = 0.05cm]
    \item[] 13.07.2003 in Utzenstorf
    \item[] Amselweg 5, 3427 Utzenstorf
    \item[] 076 576 17 49
    \item[]\href{mailto:manuel.flueckiger.mf@gmail.com}{manuel.flueckiger.mf@gmail.com}
    %\item[] \href{https://www.linkedin.com/in/manuel-fl%C3%BCckiger-43551b280/}{LinkedIn} 
\end{itemize}



\section{Technische F\"ahigkeiten}
\begin{multicols}{2}
\subsection{Anwendungen}
\subsubsection{Produktive}
\begin{tabular}{| m{6em} | m{12em} |}
    \hline
    \textbf{Level} &  \textbf{Anwendung} \\
    \hline
    gut & Microsoft Word\\
    & Microsoft PowerPoint\\
    & Microsoft Excel\\
    \hline
    grundlegend & Odoo\\
    \hline
\end{tabular}

\subsubsection{Kreative}
\begin{tabular}{| m{6em} | m{12em} |}
    \hline
    \textbf{Level} &  \textbf{Anwendung} \\
    \hline
    gut & Affinity Photo\\
    & Affinity Designer\\
    & Affinity Publisher\\
    & Adobe Photoshop\\
    & Pinnacle Studio\\
    \hline
    grundlegend & Audacity\\
        & FFmpeg\\
    \hline
\end{tabular}
\subsection{Sprachen}

\subsubsection{Programmier}
\begin{tabular}{| m{6em} | m{12em} |}
    \hline
    \textbf{Level} &  \textbf{Sprache} \\
    \hline
    fortgeschritten & Java \\
    \hline
    gut & Python\\
    & JavaScript\\
    \hline
    grundlegend &  C\\
    & ASM \\
    \hline
\end{tabular}
\subsubsection{Markup}
\begin{tabular}{| m{6em} | m{12em} |}
    \hline
    \textbf{Level} &  \textbf{Sprache} \\
    \hline
    gut & HTML \\
    & CSS \\
    \hline
    grundlegend &  LaTex \\
    \hline
\end{tabular}
\subsubsection{Query}
\begin{tabular}{| m{6em} | m{12em} |}
    \hline
    \textbf{Level} &  \textbf{Sprache} \\
    \hline
    fortgeschritten & MySQL\\
    & PostgreSQL\\
    \hline
\end{tabular}
\end{multicols}

\section{Berufserfahrung}
\begin{itemize}[leftmargin=3cm, labelsep = 0.5cm ]
    \item[seit 16.6.2023] \textbf{Full-Stack Entwickler}\newline Theologische Fakult\"at der Universit\"at Bern - Bern\newline
    Erstellen einer Webanwendung zur Verwaltung von Interviews, die von der theologischen Fakult\"at der Universit\"at Bern durchgef\"uhrt und analysiert werden.
    Einrichten einer VM auf meinem privaten Server, um das Projekt zu hosten. Habe Nodejs, Express, MySQL und Ngnix f\"ur das Backend verwendet.
    Gelernt, wie man Passw\"orter hasht, Benutzersitzungen verwaltet und Anfragen an einen Webserver bearbeitet.
    \item[8.2022 - 3.2023] \textbf{Angestellter Scanning, DMS Team}\newline FIVE Informatik AG - Sch\"onb\"uhl \newline
    Hilfe bei der Daten\"ubergabe, Vorbereitung der Dokumente zum Scannen, Scannen mit Hochleistungsscannern, 
    \"Uberpr\"ufung der Vollst\"andigkeit, Vernichtung und Entsorgung der gescannten Daten.
    \item[8.2010 - 6.2018] \textbf{Web-Entwickler}\newline Eva J\"ackle - Kirchberg \newline 
    Mein Maturaprojekt. Erlernte HTML, CSS, MySQL und PHP. Habe die bestehende Seite in programmiererfreundlichen Code umgeschrieben,
    und schrieb die Benutzeroberfl\"ache f\"ur Frau J\"ackle, damit sie den Inhalt der Seite bearbeiten kann,
    ohne HTML-Dateien bearbeiten zu m\"ussen.  \\
    \item[8.2010 - 6.2018] \textbf{Schnupperlehre}\newline FIVE informatik AG - Sch\"onb\"uhl \newline
    Erste Erfahrungen mit Python, HTML und PHP.\\ 
\end{itemize}

\section{Aus-/Weiterbildung}
\subsection{Akademischer Werdegang}
\begin{itemize}[leftmargin=3cm, labelsep = 0.5cm ]
    \item[seit 9.2022] \textbf{Universit\"at Bern} - BS in Informatik \newline
    Nebenf\"acher: Mathematik, Informationssysteme, Psychologie. Voraussichtlicher Abschluss des Bachelorstudiums im Jahr 2026.  \\
    \item[8.2018 - 6.2022] \textbf{Gymnasium  Burgdorf} - Hauptfach Biologie und Chemie  \newline
    Nebenfach: Informatik,\newline Maturaarbeit in Informatik\\
    \item[8.2010 - 6.2018] \textbf{Schule untere Emme} \newline
    2 Jahre Sekundarstufe I, 6 Jahre Grundschule 
\end{itemize}
\subsection{Sprachen}
\begin{itemize}[leftmargin=3cm, labelsep = 0.5cm ]
    \item[Schweizerdeutsch]
    \begin{tabular}{| m{5em} | m{12em}}
        Sprechen& Fl\"ussig (Muttersprache)\\
        \hline
        Schreiben  & Fehlerfrei\\
      \end{tabular}\newline
    \item[Deutsch]
    \begin{tabular}{| m{5em} | m{12em}}
        Sprechen & Fl\"ussig\\
        \hline
        Schreiben & Sehr Gut\\
    \end{tabular}
    \item[Englisch]
    \begin{tabular}{| m{5em} | m{12em}}
        Sprechen & Fl\"ussig\\
        \hline
        Schreiben & Sehr Gut\\
    \end{tabular}
    \item[Französisch]
    \begin{tabular}{| m{5em} | m{12em}}
        Sprechen & Anf\"anger\\
        \hline
        Schreiben & Anf\"anger\\
    \end{tabular}
    \item[Norwegisch]
    \begin{tabular}{| m{5em} | m{12em}}
        Sprechen & Anf\"anger\\
        \hline
        Schreiben & Anf\"anger\\
    \end{tabular}
\end{itemize}

\section{Hobbies}
\begin{itemize}
    \item In meiner Freizeit besch\"aftige ich mich gerne mit Technologie. 
    Dazu geh\"ort das Hosten von virtuellen Maschinen auf meinem Server (mit ESXi),
     das Herumt\"ufteln mit Raspberry Pi's, 
    und das Bauen von Computer f\"ur Freunde und Familie.
    \item Ich spiele Volleyball im VU (Volley Utzenstorf) und an der Universit\"at Bern.
    \item Ich tausche mich gerne mit Leuten aus aller Welt aus z.B. 
    Norwegen, Schottland, England, T\"urkei oder \"Osterreich.
\end{itemize}

\section{Soziale T\"atigkeiten}
\begin{itemize}
    \item Fr\"uhlingslager-Hilfsleiter der Kirchgemeinde Utzenstorf in den Jahren 2016/17/18
    \item Verschiedene Hilfsleiterpositionen bei Kirchgemeindeaktivit\"aten wie Velotouren oder Schlitteln
\end{itemize}
\end{document}